\chapter{バブルによるCaging formation}

\section{Bubble Formationの分類}
Dynamic Cagingを実行するにあたりモーションプランニングを行う際,ロボットの動作目的毎にいくつかの期間に分けて考えることができる.\\
この期間とは大別してロボットがCagingの準備位置まで移動する期間,ロボットがCaging状態へ遷移する期間,オブジェクトを搬送する期間.
の３つである.以降この分類された期間をそれぞれDrop Phase, Approch Phase, Operation Phase と呼称する.\par
Drop Phaseの主目的はバブルを直ちにCaging可能なオブジェクトの領域へ移動させることであり,利用可能なバブルが未生成の場合新たなバブルの生成も
これに含まれる.\\
特にこのPhaseにおける固有の特徴として直径の予測と,それを含む軌道計画に精密さが要求されないという点である.\par
Approch Phaseの主目的はDrop Phaseより移動した位置から実際にCagingを実施する事である.特に本環境においてはバブルの大きさの変化は受動的である為
このPhaseを用いる事で精密な直径の予測と軌道計画を行うことがこのPhaseが存在する大きな理由である.\\
先に述べたようにこのPhaseでCaging formmationに遷移する為,この時にcaging Marginやそのバラツキに伴うバブルの再配置を必要に応じて行う.\par
Operating Phaseでは達成されたCaging formationを継続達成し且つ対象物体を搬送することが主目的となる.


\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 13cm]{CagingforBubble/Phase_categorize.png}
    \caption{動作によるPhaseへの分類 \cite{Rahman2}}
    \label{Each_Phase}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{Phase分類}
    \begin{tabular}{l||cccc}
        Phase &Drop Phase& Approach Phase& Operationg Phase\\ \hline \hline
        Fig.  & a・b・c・d & e & f\\ \hline
        Times [sec.] &  90   &  10  &    option\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Each_Phase_Data}
\end{table}

尚,図\ref{Each_Phase}に示すものはバブルを用いCagingを行なった際の各動作を示したものである.
この場合表\ref{Each_Phase_Data}に示すように,図\ref{Each_Phase}おけるa・d間が Drop Phase, e が Approach Phase,fを含むe以降の動作が
Operation Phaseに含まれる. \par\quad

\section{Drop Phase}
本節ではDrop Phaseについて示す. \par
Drop Phaseは次に示す期間に該当する全てを示す.\par
Caging Formaitonに用いる全てのバブルを生成し,それらがCaging実行の為の準備位置(Drop point)へ配置を完了させるまでの期間.\par
Drop Phaseにおいてはバブルの生成から準備地点への移動完了までの期間,駆動中のバブルが他のバブル及びオブジェクトへ接触または衝突しないことが
要求される.

\section{Approach Phase}
本節ではApproach Phaseについて示す. \par
Approachは次に示す期間に該当する全てを示す.\par
当該オブジェクトのCagingに用いる全てのバブルをDrop pointからCaging状態へ移動させる期間.\par
Approach Phaseにおいては準備位置からCagingを達成させること,Caging達成時に各バブル間のCaging Marginを均等になるよう調整し安定なCagingを行うことが
要求される.

\section{バブル直径の変化モデル}
本章で用いるバブルサイズ変化の数式モデルついて表す.\par
次の式\ref{Bubble_Model_true}がバブルサイズの数式モデル,\ref{Bubble_Model_in_Error}は誤差を含んだ場合の数式モデルを表す.\\

\begin{equation}
    \phi(t) = \Big\{B-\frac{N_0 e^{\lambda(t_0 - t)}A}{\lambda} \Big\} + \phi_{init}(t_0)
    \label{Bubble_Model_true}
\end{equation}
\begin{equation}
    \phi_{Pred}(t) = \phi(t) \pm r\delta(\phi_t)
    \label{Bubble_Model_in_Error}
\end{equation}

$\phi_{Pred}$は予測した時刻$t$における誤差を含んだバブル直径,$\phi(t)$は予測した時刻$t$におけるバブルの直径,
$\phi_{init}(t_0)$は近似時のバブル初期直径を示す.\par
またそれ以外の各構成要素は次を示す,$B$は曲線の収束先,$N_0$は近似した曲線における初期時刻$t_0$における初期減衰量,を意味する.

\subsection{モデル1}
モデル１を図\ref{Bubble_Model1}に示す.このモデルにおける式の各要素は表\ref{Element_model1}に示す通りである.\par
またこの実測値は章7によって示された"単体バブルの手動操作による駆動"動画より抽出したものである.\\
本論文中における当該動画のユニークの点として,４分以上の動画長でありながらバブル直径が飽和していないことが挙げられる,
よって長い軌道のシミュレーション且つ,直径の変化が飽和していないシミュレーションを行う場合本データを用いる.\par

\begin{table}[h]
    \centering
        \caption[]{モデル１の各要素}
        \begin{tabular}{l||rrrr}
            要素 &$ A$& $B $&$\lambda$ &$N_0$ \\ \hline \hline
            Parameter  & 1.7& -2.57& -4.92& -4.17\\ \hline
        \end{tabular}
    \label{Element_model1}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
    \centering
        \includegraphics[width = 17cm]{CagingforBubble/OriginalDada_VS_Prediction.png}
        \figcaption{近似モデル1とデータ}
    \label{Bubble_Model1}
\end{figure}

\subsection{モデル2}
モデル2を図\ref{Bubble_Model2}に示す.このモデルにおける式の各要素は表\ref{Element_model2}に示す通りである.\par
またこの実測値は章7によって示された"複数バブルの手動操作による駆動"動画より抽出したもので,当該動画における1番目に生成されたバブルである\\

\begin{table}[h]
    \centering
        \caption[]{モデル2の各要素}
        \begin{tabular}{l||rrrr}
            要素 &$ A$& $B $&$\lambda$ &$N_0$ \\ \hline \hline
            Parameter  & 0.3369& 46.47& 0.003499& 0.2815\\ \hline
        \end{tabular}
        \label{Element_model2}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
    \centering
        \includegraphics[width = 17cm]{CagingforBubble/Bubble_AG1.png}
        \figcaption{近似モデル2とデータ}
        \label{Bubble_Model2}
\end{figure}

\subsection{モデル3}
モデル3を図\ref{Bubble_Model3}に示す.このモデルにおける式の各要素は表\ref{Element_model3}に示す通りである.\par
またこの実測値は章7によって示された"複数バブルの手動操作による駆動"動画より抽出したもので,当該動画における2番目に生成されたバブルである\\



\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{モデル3の各要素}
    \begin{tabular}{l||rrrr}
        要素 &$ A$& $B $&$\lambda$ &$N_0$ \\ \hline \hline
        Parameter & 0.1372& 55.03& 0.001273& 0.2735\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Element_model3}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width = 17cm]{CagingforBubble/Bubble_AG2.png}\hspace{1cm}
    \figcaption{近似モデル3とデータ}
    \label{Bubble_Model3}
\end{figure}


\subsection{モデル4}
モデル4を図\ref{Bubble_Model4}に示す.このモデルにおける式の各要素は表\ref{Element_model4}に示す通りである.\par
またこの実測値は章7によって示された"複数バブルの手動操作による駆動"動画より抽出したもので,当該動画における3番目に生成されたバブルである\\

    \begin{table}[h]
        \centering
        \caption[]{モデル4の各要素}
        \begin{tabular}{l||rrrr}
            要素 &$ A$& $B $&$\lambda$ &$N_0$ \\ \hline \hline
            Parameter  & 0.0398& 60.62& 0.000503& 0.4809\\ \hline
        \end{tabular}
        \label{Element_model4}
    \end{table}

    \begin{figure}[ht]
        \centering
            \includegraphics[width = 17cm]{CagingforBubble/Bubble_AG3.png}\hspace{1cm}
            \figcaption{近似モデル4とデータ}
            \label{Bubble_Model4}
    \end{figure}

\subsection{モデル5}
モデル4を図\ref{Bubble_Model5}に示す.このモデルにおける式の各要素は表\ref{Element_model5}に示す通りである.\par
またこの実測値は章7によって示された"複数バブルの手動操作による駆動"動画より抽出したもので,当該動画における4番目に生成されたバブルである.\\

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{モデル5の各要素}
    \begin{tabular}{l||rrrr}
        要素 &$ A$& $B $&$\lambda$ &$N_0$ \\ \hline \hline
        Parameter  & 0.09626& 51.81& 0.0008579& 0.2643\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Element_model5}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
    \centering
        \includegraphics[width = 17cm]{CagingforBubble/Bubble_AG4.png}\hspace{1cm}
        \figcaption{近似モデル5とデータ}
        \label{Bubble_Model5}
\end{figure}

\subsection{モデル2から5}
モデル2から５は同一の動画中において生成駆動されたバブルである.
また, 対象となる動画は先に7章で示されている"複数バブルの手動操作による駆動"である\par
これらの駆動を本動画の時系列に沿って図示した場合を図\ref{Bubble_Model2to5}示す\par
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{CagingforBubble/OpenLoop4.png}
    \caption{モデル2から５を時系列に沿って示した場合 }
    \label{Bubble_Model2to5}
\end{figure}

\section{Drop Phaseにおける経路決定指標}
先に示されたようにDropPhaseではバブルがその他の物体と接触することなくCaning準備位置まで移動することが要件となる.\\
これとは別にDrop Phaseに求められる要素として,Drop Phase終了時に隣り合うバブル間の直径差分が小さくなることが挙げられる.
これはApproach phaseにおいてCagingを実行するにあたり,バブル直径のばらつきを考慮しCaging Marginが均一となるように
位置を微調整する必要が存在する,これはバブルの直径は同じ大きさの場合直径の変化傾向も似たものになる事から,formation制御において扱いやすくなると考えられるからである.\par

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 10cm]{CagingforBubble/IMG_Caging_Margin.png}
    \caption{バブル間のCaging Margin}
    \label{Caging_Margin}
\end{figure}

\begin{equation}
    \delta l_{12}= \frac {(rlf_1 + rlf_2 +2\delta r) - d_{12}}{2}
    \label{EQ_VER_APPRO}
\end{equation}
\begin{equation}
    min(A_{ij})={\frac{1}{N-1}}\sum_{i = 1 } ^n { \Big| \delta l_{ij} -\overline{\delta} \Big| }^2
    \label{EQ_MEAN_APPRO}
\end{equation}

\subsection{経路決定の問題}
本問題はDrop Phase終了時にバブルの間の直径の差分をDrop phase終了時に可能な限り最小にする手法を検討することである.\par
バブルの配置にあたって,生成場所,移動先場所,移動速度が既知である場合バブルの移動経路は任意の手法により一意に定まるものとする.
その場合,変更可能な変数はバブルの配置順序となる.\\
実験データよりバブルの基本的な特性として,生成後のバブルは指数的減衰曲線を描き時間と共に増加していくことが挙げられる.
その為,配置順序を変えDrop Phase終了時に各バブルの生成からの経過時間を均等になるように計画する事が可能と考えられる.\par

\subsection{経路選択の条件}
先の仮定に則りバブルの配置順序より隣り合うバブル間における直径の差分を小さくする条件を示す
特に条件は"複数バブルの手動操作による駆動"動画と同じくバブルの数は4体とする,この場合全ての組み合わせ数は24通り存在する.
また１つの組み合わせあたり隣り合うバブルの直径差分は４つとなる.\\
今回はこの中で最も大きい差分要素が,最小である組み合わせを最も良い評価とする.\par

配置順序の選択において指標となる要素は次の式\ref{Def_Delta}に示す通りである.\\
\begin{equation}
    \delta_{ji} = \{ \phi_i - \phi_{i+1} \}^2
    \label{Def_Delta}
\end{equation}
この時$\delta_{ji}$はある経路の組み合わせ$j$における,バブル$i$の直径$\phi_i$と$\phi_{i+i}$間の差分である.\\
またこの時の,各バブルの直径を左右する主要因であるDrop Phase所要時間4$t_i$は以下のように表される.\\
\begin{equation}
    t_i = f(p_i) + W(i)
\end{equation}\\
$f(p_i)$はある軌道$Path_i$の所要時間であり$W(i)$はそのバブルが配置完了後Drop Phase終了まで待機している時間である\\
特に待機時間$W(i)$は当該バブルの移動時間と,当該バブルの生成前に配置が行われたバブルを除く全ての軌道の所要時間が合算される為,
以下の式\ref{Wait_time}ように表される.\\
\begin{equation}
    W(i) = \sum_{i} ^n {f(p_i)}
    \label{Wait_time}
\end{equation}\\
尚,$f(p_i)$は$v$が平均速度,$l(p_i)$が軌道の総計距離のとき以下のように計算される.\\
\begin{equation}
    f(p_i) = vl(p_i)
\end{equation}

以上の式からある組み合わせにおける,バブル間の直径差分が求められるとき以下の式により評価を行う.\\
ある組み合わせ$j$における$\delta_i$の最大値を$I_{max}$とするとき
\begin{equation}
     I_{max} = Max(\delta_i)
\end{equation}
評価値は式\ref{Eval_func}に示されるようになる.\\
\begin{equation}
    Min(I_{max})
    \label{Eval_func}
\end{equation}

\section{Drop Phaseにおける経路選択の指標}
本節では先に示した,バブルの配置順序の選択により,最終的なバブル間の直径の差分が減少する事を示す.\par

\subsection{モデル1を用いた計算検討の結果}
先の節で示したモデル1に則り計算した結果を次に示す.\\
尚,次の事項を前提条件とする,全バブルの初期条件は同一,全バブルの直径変化モデルは同一.バブルに配置終了後に新たなバブルの生成が行われる\\
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[][Original Path]{\includegraphics[width = 7.0cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TEST1_NONOPT.png}\label{Original Path}} \quad
    \subfloat[][Optimized Path]{ \includegraphics[width = 7.0cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TEST1_OPT.png}\label{Optimized Path}} \quad
    \caption[]{経路検討の適用前後による各バブルの直径の変化 実験１}
    \label{Coop_Formation}
\end{figure}


\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage}{0.45\hsize}
            \begin{center}
              \caption{Original plan}
              \begin{tabular}{c|l|l|l|l|}
                Order    & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline \hline
                Length[sec]     & 70& 100& 80& 50\\
                Terget          & A & B & C & D\\
                Total [sec] &300& 230& 130&50\\
                size [pixel] &29.1 &26.4 &21.4 &16.2\\
                Difference &167&7.6&25.0&26.0\\ \hline
              \end{tabular}
            \end{center}
        \end{minipage}
                              % 2
        \begin{minipage}{0.45\hsize}
            \begin{center}
            \caption{Optimized plan}
            \begin{tabular}{c|l|l|l|l|}
                Order    & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline \hline
                Length[sec]     & 80& 70& 50& 100\\
                Terget          & C & A & D & B\\
                Total [sec] &300 &220& 150 &100\\
                Size [pixel] &29.1&19.6&22.5&19.6\\
                Difference &91.6&10.0&11.8&8.5\\ \hline
            \end{tabular}
            \end{center}
        \end{minipage}
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Waypoint 及び Drop pointの設定}
本環境におけるWaypoint およびDrop point を図\ref{Points}に示す,
またバブルごとの経路は図\ref{Each_Phase}に示すものと同じである.\par
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 13cm]{CagingforBubble/Pisitions.png}
    \caption{Waypoint及びDroppoit}
    \label{Points}
\end{figure}

\subsection{各経路及び所要時間}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[][Bubble1]{\includegraphics[width = 7cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TRJ1.png}\label{Bubble1}} \quad
    \subfloat[][Bubble2]{\includegraphics[width = 7cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TRJ2.png}\label{Bubble2}}\\
    \subfloat[][Bubble3]{\includegraphics[width = 7cm] {CagingforBubble/Trajectrys/TRJ3.png}\label{Bubble3}}\quad
    \subfloat[][Bubble4]{\includegraphics[width = 7cm] {CagingforBubble/Trajectrys/TRJ4.png}\label{Bubble4}}
    \caption[]{各バブルの軌道と位置}
    \label{Drop_Phase_Bubble_Trajectry}
\end{figure}

各バブルの移動に係る所用時間を示す,なお速度は24.1[$pixel^{-1}$]として計算する.
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{解析条件}
    \begin{tabular}{lcccc}
        バブル&1&2 &3 &4 \\ \hline \hline
        所要時間[sec]& 17.29& 35.06& 17.66& 9.83\\ \hline
        移動距離[pixel]&417 &845 &425 &237 \\\hline
        Drop Point& 1& 2& 3& 4\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{XXXXX}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][Original Path]{\includegraphics[width = 7.0cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TEST2_NONOPT.png}\label{Original Path}} \quad
    \subfloat[][Optimized Path]{ \includegraphics[width = 7.0cm]{CagingforBubble/Trajectrys/TEST2_OPT.png}\label{Optimized Path}} \quad
    \caption[]{経路検討の適用前後による各バブルの直径の変化　実験２}
    \label{Coop_Formation}
\end{figure}

\begin{table}[h]
        \begin{tabular}{c}
            \begin{minipage}{0.45\hsize}
                \begin{center}
                  \caption{Original plan}
                  \begin{tabular}{c|l|l|l|l|}
                    Order    & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline \hline
                    Length[sec]     & 16& 25& 16& 12\\
                    Terget          & A & B & C & D\\
                    Total [sec] &69& 53& 28&12\\
                    size [pixel] &46.7 &43.5 &44.9&38.7\\
                    Difference &64.1&37.7&1.9&10.6\\ \hline
                  \end{tabular}
                \end{center}
            \end{minipage}
            % 2
            \begin{minipage}{0.45\hsize}
                \begin{center}
                \caption{Optimized plan}
                \begin{tabular}{c|l|l|l|l|}
                    Order    & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline \hline
                    Length[sec]     & 16& 16& 12& 25\\
                    Terget          & A & C & D & B\\
                    Total [sec] &69 &53&37 &25\\
                    Size [pixel] &46.7&43.5&47.8&44.5\\
                    Difference &5.2&11.2&18.8&10.6\\ \hline
                \end{tabular}
                \end{center}
            \end{minipage}
            \label{Coop_Formationtable}
        \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][Original result]{\includegraphics[width = 9cm]{CagingforBubble/Example_of_Orginal_test2.png}\label{Original}}
    \subfloat[][Planned result]{ \includegraphics[width = 9cm]{CagingforBubble/Example_of_Optimized_test2.png}\label{Planned}}
    \caption[]{経路計画の前後による直径の変化}
    \label{Result of path planning}
\end{figure}


\subsection{解析}
元動画の通りに配置した場合と式\ref{EQ_VER_APPRO}の条件を満たす配置順序でそれぞれCaging状態へ移動した際のcaging Marginの分散を
比較した.\\
図\ref{Result of path planning}と表\ref{Coop_Formationtable}にも示されるように本条件により選定した経路を選んだ場合バブル間の直径の差の最大値が
$45.3$減少しており,提起された問題に対し有効であると言える


\clearpage
\section{まとめ}
本章ではCaging formation実行時に各バブル間のCaging Marginを均等にする為に,バブル配置時の経路計画によって
隣り合うバブル同士の差分が可能な限り最小とする為の指標について設計した.\par
また指標の設計にあたりバブルの動作をその特性別に3つのPhaseに分類しPhase毎に経路計画の指標を設定する方針を提案した.